{"id": "ee5989600dd7401dbbc56dbfcd1bb75f", "title": "Slow German", "publisher": "Annik Rubens", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/c/ee5989600dd7401dbbc56dbfcd1bb75f/", "listen_score": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "listen_score_global_rank": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "total_episodes": 270, "audio_length_sec": 401, "update_frequency_hours": 811, "explicit_content": false, "description": "In this podcast, German podcaster Annik Rubens talks slowly about topics of everyday German life, from beergardens to recycling. More information and Premium Podcast with learning materials on Slow German at www.slowgerman.com. You can read the complete transcript of each episode on this internet-site or in the ID3-Tags.", "itunes_id": 1085828103, "rss": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "latest_pub_date_ms": 1672927679000, "latest_episode_id": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "earliest_pub_date_ms": 1182251751238, "language": "German", "country": "Germany", "website": "https://slowgerman.com?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "extra": {"twitter_handle": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "facebook_handle": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "instagram_handle": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "wechat_handle": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "patreon_handle": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "youtube_url": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "linkedin_url": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "spotify_url": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "google_url": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "amazon_music_url": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "url1": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "url2": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "url3": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing"}, "is_claimed": true, "email": "Please upgrade to PRO or ENTERPRISE plan to see this field. Learn more: listennotes.com/api/pricing", "type": "episodic", "looking_for": {"sponsors": false, "guests": false, "cohosts": false, "cross_promotion": false}, "genre_ids": [67, 116, 111], "episodes": [{"id": "35194437206143dfaba7d7e8f0ab14a6", "title": "Gute Vors\u00e4tze \u2013 SG #252", "description": "<figure class=\"wp-block-audio\"><audio controls=\"controls\" src=\"https://cdn.podseed.org/slowgerman/sg252.mp3\"></audio><figcaption class=\"wp-element-caption\">Gute Vors\u00e4tze &#8211; Slow German &#8211; Annik Rubens</figcaption></figure>\n<p>Am Anfang des Jahres haben viele von uns das Gef\u00fchl, dass jetzt etwas Neues beginnt. Eigentlich ist zwar jeder Tag gleich und der Jahresbeginn nur eine Definition von uns Menschen &#8211; aber dennoch f\u00fchlt es sich irgendwie gut an, wenn ein neues Jahr beginnt. Die Tage werden wieder l\u00e4nger. Zumindest hier in Deutschland und auf der Nordhalbkugel ist das so. Auch die V\u00f6gel beginnen wieder zu zwitschern. Der Winter ist zwar noch nicht vorbei, aber wir haben die dunkelste Zeit hinter uns.</p>\n<p>Viele Menschen sehen daher den Jahreswechsel als einen Neubeginn. Sie nehmen sich vor, ab jetzt anders zu leben. Sie wollen besser leben. Daher sprechen wir heute mal \u00fcber die sogenannten guten Vors\u00e4tze. Gute Vors\u00e4tze sind Dinge, die wir uns vornehmen, die wir machen m\u00f6chten. Ein guter Vorsatz ist zum Beispiel, mehr Sport zu treiben. Viele von uns bewegen sich zu wenig. Wir sitzen viel am Computer. Auch in unserer Freizeit sitzen wir gerne auf der Couch. Noch dazu essen wir gerne und viel &#8211; und manchmal auch zu viele ungesunde Dinge. All das geh\u00f6rt zusammen zu einem einzigen guten Vorsatz: Ges\u00fcnder leben, f\u00fcr eine bessere Ern\u00e4hrung sorgen und endlich mehr Bewegung. Manche setzen sich auch ein bewusstes Di\u00e4t-Ziel. Sie wollen in diesem Jahr abnehmen. D\u00fcnner werden. Ich bin sicher, auch Du hast Dir schon einmal vorgenommen, besser auf Deinen K\u00f6rper zu achten, oder?</p>\n<p>Der n\u00e4chste beliebte gute Vorsatz ist, eine Gewohnheit zu ver\u00e4ndern. Viele Menschen m\u00f6chten aufh\u00f6ren zu rauchen. Oder sie m\u00f6chten weniger oder gar keinen Alkohol mehr trinken. Manche nehmen sich vor, kein Fleisch mehr zu essen. F\u00fcr mich sind diese drei Vors\u00e4tze nicht interessant, weil ich nicht rauche, kein Fleisch esse und nur sehr selten Alkohol trinke. Aber ich habe mir vorgenommen, weniger S\u00fc\u00dfigkeiten zu essen. Mal sehen, ob ich das schaffe. Ich glaube eher nicht\u2026</p>\n<p>Wir m\u00f6chten auch andere Gewohnheiten ver\u00e4ndern, wenn wir das Gef\u00fchl haben, etwas falsch zu machen. Zum Beispiel m\u00f6chten viele Menschen weniger Instagram oder TikTok schauen und daf\u00fcr zum Beispiel mehr B\u00fccher lesen. Oder eine Sprache lernen, so wie Du es gerade mit Slow German tust. Bravo!&nbsp;</p>\n<p>Und dann sind wir schon beim Punkt Achtsamkeit. Wir wollen besser leben. Weniger Stress. Weniger Arbeit. Mehr Yoga machen, lernen zu Meditieren, \u00f6fter Freunde treffen. Mehr Zeit mit der Familie verbringen. Hier sage ich: Ja, mach all das, wenn es Dir gut tut!&nbsp;</p>\n<p>Und genau das ist eigentlich der wichtigste Vorsatz f\u00fcr uns alle: Wir sollten mehr von dem tun, was uns gut tut. Und weniger von den Dingen, die schlecht f\u00fcr uns sind. Also: Mach Dir keinen Stress wegen der guten Vors\u00e4tze. Und lass Dich von den ganzen perfekt erscheinenden Menschen auf Social Media nicht irritieren. Versuche einfach, Dinge zu tun, die gut f\u00fcr Dich sind.\u00a0</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg139kurz.pdf\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">https://slowgerman.com/folgen/sg139kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1672927679000, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/35194437206143dfaba7d7e8f0ab14a6/", "audio_length_sec": 308, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/35194437206143dfaba7d7e8f0ab14a6/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/35194437206143dfaba7d7e8f0ab14a6/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2023/01/05/gute-vorsaetze-sg-252/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=16037"}, {"id": "92d8fdb936d744b99db367036a92ac97", "title": "Die Pest in Deutschland \u2013 SG #251", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-9bc41a0e\"></div>\n<p>Wir alle haben eine Pandemie erlebt. Wir haben dabei einen gro\u00dfen Vorteil: Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber das Internet jederzeit informieren. Und die Wissenschaft hat gro\u00dfe Fortschritte gemacht und kann vieles erkl\u00e4ren. Deswegen war es auch m\u00f6glich, sehr schnell einen Impfstoff zu entwickeln. Aber wie war das fr\u00fcher, bei anderen Pandemien? Wie war das zum Beispiel bei der Pest?</p>\n<p>Wir reisen zur\u00fcck in das 14. Jahrhundert. Der \u201eSchwarze Tod\u201c ist unterwegs &#8211; viele Menschen&nbsp; bekommen Fieber und seltsame Beulen am ganzen K\u00f6rper. Dann sterben sie. Es gab diese r\u00e4tselhafte Krankheit zwar schon l\u00e4nger, aber nun w\u00fctet sie besonders schlimm und \u00fcberall. Zwischen 1346 und 1353 sterben zwischen 25 und 50 Millionen Menschen in Europa, so sch\u00e4tzt man. Das war jeder dritte Mensch, der damals dort lebte. Es dauerte mehrere Jahrhunderte, bis Europa wieder die gleiche Bev\u00f6lkerungsdichte hatte wie vor der Pest.&nbsp;</p>\n<p>Die Menschen hatten Angst, sie standen vor einem R\u00e4tsel. Schnell suchte man die Schuld bei den Juden. Man warf ihnen vor, Brunnen vergiftet zu haben. Viele Juden wurden verfolgt und sogar get\u00f6tet. Man vermutete auch, dass der Wind die Krankheit von einem Kontinent zum anderen wehte oder dass Dampf aus der Erde&nbsp; die Ursache war. Manche dachten \u00fcbrigens auch, dass die Pest durch sch\u00f6ne M\u00e4dchen angezogen w\u00fcrde. Und eine Theorie besagte, dass eine ung\u00fcnstige Konstellation von Mars, Jupiter und Saturn zur Seuche gef\u00fchrt hatte. Einige Menschen dachten nat\u00fcrlich auch, die Pest sei eine Strafe Gottes. Kurz: Man hatte keine Ahnung.&nbsp;</p>\n<p>Die \u00c4rzte versuchten, die Menschen durch den Aderlass zu heilen, also indem man ihnen viel Blut abnahm. Auch Kr\u00e4uter sollten helfen oder das Verspr\u00fchen von Essigwasser. Half nat\u00fcrlich alles nichts. Irgendwann merkte man, dass die Menschen sich gegenseitig ansteckten, und isolierte Kranke. Endlich hatte man eine M\u00f6glichkeit gefunden, die Krankheit einzud\u00e4mmen. Auch in Venedig f\u00fchrte man eine Isolation ein, die 40 Tage dauerte. Und weil das italienische Wort f\u00fcr 40 \u201equaranta\u201c ist, hei\u00dft die Isolation von Kranken auch heute noch Quarant\u00e4ne.&nbsp;</p>\n<p>Die wahre Ursache, also das Bakterium, fand man erst viele Jahrhunderte sp\u00e4ter, im Jahr 1894. Heute wissen wir viel mehr. Zum Beispiel wissen wir, dass die Pest bei Menschen und Tieren durch ein Bakterium ausgel\u00f6st wird. Sie kann \u00fcbertragen werden, indem mich zum Beispiel ein Tier beisst oder sticht, das dieses Bakterium in sich tr\u00e4gt. Zum Beispiel ein Floh. Von der Ratte ging damals der Pest-Erreger auf den Rattenfloh \u00fcber, und der h\u00fcpfte auf den Menschen. \u00dcber 200 S\u00e4ugetiere k\u00f6nnen die Pest bekommen, auch Hunde und Katzen.&nbsp;</p>\n<p>Heute ist die Pest gut mit Antibiotika behandelbar, wenn sie rechtzeitig erkannt wird. Es sterben aber immer noch Menschen an dieser Krankheit. Laut Weltgesundheitsorganisation WHO sterben pro Jahr immer noch bis zu 3000 Menschen an der Pest.&nbsp;</p>\n<p>In Europa sieht man heute noch viele Denkm\u00e4ler an die Pest. In Wien zum Beispiel steht eine gro\u00dfe Pests\u00e4ule mitten in der Stadt, das ist ein riesiges Kunstwerk.&nbsp;</p>\n<p>Seuchen und Pandemien gibt es also leider schon lange. Menschen reisen, sie haben Kontakt zueinander. Und so k\u00f6nnen sich auch Krankheiten verbreiten.\u00a0</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg251kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg251kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1671788118000, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/92d8fdb936d744b99db367036a92ac97/", "audio_length_sec": 366, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/92d8fdb936d744b99db367036a92ac97/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/92d8fdb936d744b99db367036a92ac97/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/12/23/die-pest-in-deutschland-sg-251/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=16029"}, {"id": "a2da8f6d09e34437b62522a2e0aa9bf3", "title": "Wie unterscheiden sich Nord- und S\u00fcddeutsche? \u2013 SG #250", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-abc40474\"></div>\n<p>Ich bekomme oft Mails mit Fragen meiner H\u00f6rerinnen und H\u00f6rer. Am h\u00e4ufigsten werde ich gefragt: Gibt es einen Unterschied zwischen Menschen aus Nord- und S\u00fcddeutschland? Oder Menschen aus Ost- und Westdeutschland? Ich habe bis jetzt nicht darauf geantwortet, weil das eine Frage ist, die ich nur subjektiv beantworten kann. Es gibt keine wissenschaftlichen Beweise. Aber ich versuche es Dir trotzdem aus meiner Sicht zu erkl\u00e4ren.</p>\n<p>Fangen wir mit dem S\u00fcden an, also mit den Bundesl\u00e4ndern Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg. Hier spielen zwei Faktoren eine Rolle: viele Menschen haben hier ihr Geld mit der Landwirtschaft verdient. Und in Bayern sind die Alpen zu finden, ein Teil der Menschen stammt also von Bergv\u00f6lkern ab. Ich glaube das sind beides Gr\u00fcnde, warum die Menschen im S\u00fcden so sind, wie sie sind. Ich lebe in M\u00fcnchen, also in Bayern. Hier sind die Menschen im allgemeinen eher laut und herzlich, manchmal aber auch ruppig. Das hei\u00dft, dass sie nicht sehr sensibel sind.&nbsp;</p>\n<p>Im Norden sind die Menschen im allgemeinen etwas ruhiger, einsilbiger. Das hei\u00dft sie reden nicht so viel. Nat\u00fcrlich gibt es auf beiden Seiten immer viele Ausnahmen, aber wir gehen jetzt mal von den bekannten Klischees aus. Auch hier spielt sicherlich die Umgebung eine Rolle. An den K\u00fcsten haben viele Menschen vom Fischfang gelebt. Auf einem Schiff muss man nicht viel reden. Das schlechte Wetter sorgte daf\u00fcr, dass sie auch viel Zeit drinnen verbracht haben. Und in der Hamburger Gegend waren viele Kaufleute, es war sehr international. Daher sind die Menschen dort wahrscheinlich sehr offen und gastfreundlich. Ich finde, es dauert l\u00e4nger, bis man mit Norddeutschen warm wird &#8211; aber dann ist es toll. Eine Rolle spielt sicherlich auch, dass der Norden eher protestantisch gepr\u00e4gt ist, der S\u00fcden dagegen katholisch.</p>\n<p>Und dann haben wir noch Westdeutschland, da nehme ich jetzt mal alles rund um das Bundesland Nordrhein-Westfalen. Das ist auch eine katholische Gegend, und dazu eine Gegend, die vom Bergbau gelebt hat. Hier haben die Menschen Spa\u00df daran, Karneval zu feiern. Sie gelten als tolerant und fr\u00f6hlich. Und sie reden gerne und viel.&nbsp;</p>\n<p>Und der Osten Deutschlands wurde nat\u00fcrlich gepr\u00e4gt von der DDR. Ich habe oft den Eindruck, dass die Menschen durch das Erlebte misstrauischer sind, vorsichtiger als im Rest der Republik. Die Frauen im Osten gelten als selbst\u00e4ndiger, viele von ihnen arbeiten und es ist \u00fcblich, die Kinder recht fr\u00fch in eine Betreuungseinrichtung zu geben. Das ist im Westen noch nicht \u00fcberall so. Und angeblich halten die Menschen auch mehr zusammen, sind nicht so egoistisch wie im Westen. Das kann ich aber nicht beurteilen. Polizeistatistiken zufolge gelten die Menschen in Ostdeutschland leider als rassistischer als in Westdeutschland.&nbsp;</p>\n<p>Wenn ich das so schreibe und erz\u00e4hle, dann denke ich mir: Es ist doch eigentlich egal, wie die Menschen in den verschiedenen Regionen sind. Es gibt \u00fcberall nette und weniger nette Menschen. Wichtig ist, dass wir offen aufeinander zugehen und unsere Unterschiede akzeptieren. Erz\u00e4hle mir gerne Deine Erfahrungen mit den Menschen in Deutschland! Am besten gleich hier in der Kommentarfunktion.</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg250kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg250kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1669023540000, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/a2da8f6d09e34437b62522a2e0aa9bf3/", "audio_length_sec": 345, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/a2da8f6d09e34437b62522a2e0aa9bf3/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/a2da8f6d09e34437b62522a2e0aa9bf3/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/11/21/wie-unterscheiden-sich-nord-und-sueddeutsche/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15976"}, {"id": "61aeef43d00640168ea1f02fb473c933", "title": "Das besch\u00e4ftigt Deutschland im Oktober 2022 \u2013 SG #249", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-e8423427\"></div>\n<p>Ich habe eine lange Pause gemacht mit dem Podcast &#8211; das passiert. Slow German gibt es seit 2007, und manchmal habe ich einfach keine Zeit oder keine Lust auf dieses kleine Projekt. Umso mehr freue ich mich aber, dass Du dabei geblieben bist und mir weiter zuh\u00f6rst und mich unterst\u00fctzt!</p>\n<p>Heute wollte ich Dir einfach mal erz\u00e4hlen, welche Themen in Deutschland gerade wichtig sind. Ich w\u00fcrde sagen das wichtigste Thema ist gerade die Energieversorgung. Durch den Angriffskrieg Russlands auf die Ukraine hat Deutschland ein gro\u00dfes Problem. Denn bislang hat Deutschland viel Erdgas aus Russland bekommen. Dieses Gas kam durch eine Pipeline namens Nord Stream 1 direkt durch die Ostsee. Jetzt aber nicht mehr. Also muss Deutschland sein Gas aus anderen L\u00e4ndern beziehen &#8211; und sparen. Wir wurden also alle aufgefordert, Gas zu sparen, zum Beispiel indem wir weniger heizen. Durch die Knappheit wird auch erwartet, dass wir f\u00fcr Gas mehr zahlen m\u00fcssen. Wieviel mehr, wei\u00df niemand. Aber vielen Menschen macht das Angst.</p>\n<p>Durch diese Energiekrise wird viel auf die Politik geschimpft. Wer ist schuld daran, dass Deutschland so abh\u00e4ngig von russischem Gas ist? Warum gibt es keine guten Alternativen? Warum haben wir Windkraft und Sonnenenergie nicht weiter ausgebaut in den vergangenen Jahren? Und dann ist da noch die Diskussion dar\u00fcber, ob wir die Atomkraftwerke l\u00e4nger betreiben sollen. Eigentlich hat Deutschland den Ausstieg aus der Kernenergie l\u00e4ngst beschlossen &#8211; aber nun brauchen wir sie wohl wieder. Also hat Bundeskanzler Scholz nun verk\u00fcndet, dass drei Kernkraftwerke noch bis April weiterlaufen d\u00fcrfen.</p>\n<p>Der Ukraine-Krieg und die Pandemie haben auch daf\u00fcr gesorgt, dass viele Dinge teurer geworden sind oder dass man viele Dinge gar nicht mehr im Gesch\u00e4ft kaufen kann. Es gibt Lieferengp\u00e4sse und leere Regale. Zum Beispiel gibt es in manchen Superm\u00e4rkten kein Katzenfutter zu kaufen. W\u00e4hrend das in manchen anderen L\u00e4ndern normal ist, ist es f\u00fcr uns in Deutschland sehr neu und dadurch macht es uns Angst. Wir sind es gewohnt, dass wir im Supermarkt alles kaufen k\u00f6nnen. Immer. Die Regale sind normalerweise immer voll. Wir sind sehr verw\u00f6hnt.</p>\n<p>Die Menschen in Deutschland denken also derzeit an den kommenden Winter. An die kalten Temperaturen. Daran, ob sie es sich noch leisten k\u00f6nnen, die Wohnung zu heizen. Dadurch sind andere Themen in den Hintergrund ger\u00fcckt. Zum Beispiel die Frage, wie es den ukrainischen Fl\u00fcchtlingen in Deutschland geht. Eine Million Menschen sind seit Februar im Zusammenhang mit dem Krieg nach Deutschland gekommen. Sie d\u00fcrfen in der ganzen EU arbeiten, ihre Kinder in die Schule schicken, haben ein Recht auf Unterkunft und Sozialleistungen. &nbsp;</p>\n<p>Und was ist mit Corona? Ich habe den Eindruck, die meisten Menschen sind nur noch genervt von der Pandemie. In M\u00fcnchen tragen wir in den Bussen und S-Bahnen immer noch Masken. Im Alltag sieht man nur noch wenige Menschen mit Maske, weder beim Einkaufen noch bei Konzerten oder anderen Veranstaltungen. Dennoch gab es gro\u00dfen \u00c4rger, weil in M\u00fcnchen trotz hoher Inzidenzen das Oktoberfest erlaubt wurde. 17 Tage dauerte das Fest dieses Jahr. In den vergangenen zwei Jahren wurde es wegen der Pandemie abgesagt. Diesmal kamen 5,7 Millionen Menschen auf das gr\u00f6\u00dfte Volksfest der Welt. Und seitdem sind sehr viele Menschen an Corona erkrankt.&nbsp;</p>\n<p>Zum Schluss noch ein paar kleine aber wichtige Neuigkeiten. Der Mindestlohn ist seit Oktober auf 12 Euro pro Stunde erh\u00f6ht worden. Das ist doch eine gute Nachricht, oder? Und im n\u00e4chsten Jahr kommt das B\u00fcrgergeld, also ein Grundeinkommen f\u00fcr arbeitssuchende und bed\u00fcrftige Menschen. Und: Im Sommer gab es drei Monate lang das 9-Euro-Ticket. Mit dem konnte man sehr billig regional mit dem Zug fahren. Das war gut f\u00fcr die Umwelt und gut f\u00fcr die Menschen. Jetzt wird es das 49-Euro-Ticket geben. Dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr 49 Euro im Monat deutschlandweit mit der Regional-Bahn fahren. So wirklich billig ist das leider nicht, aber es ist ein Schritt in die richtige Richtung.</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg249kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg249kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1666713994000, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/61aeef43d00640168ea1f02fb473c933/", "audio_length_sec": 430, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/61aeef43d00640168ea1f02fb473c933/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/61aeef43d00640168ea1f02fb473c933/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/10/25/das-beschaeftigt-deutschland-im-oktober-2022-sg-249/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15963"}, {"id": "b97522d9f0c445b4ac155e72cb58f2ff", "title": "Leben auf dem Land oder in der Stadt? \u2013 SG #248", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-35ffaa0e\"></div>\n<p>Ich diskutiere oft mit meinen Freundinnen, wo man besser leben kann: auf dem Land oder in der Stadt? Vielleicht magst du dir dar\u00fcber ja auch einmal Gedanken machen?</p>\n<p>Ich selber bin in einer kleinen Gemeinde mit damals ungef\u00e4hr 8000 Einwohnern aufgewachsen. Es gab Gesch\u00e4fte und man konnte mit der S-Bahn in ungef\u00e4hr 20 Minuten in die Innenstadt von M\u00fcnchen fahren. Das war praktisch, denn so konnten wir ins Kino gehen, in Restaurants, ins Theater oder in eine B\u00fccherei. Oder nat\u00fcrlich einkaufen gehen. Alles f\u00fcr den sogenannten t\u00e4glichen Bedarf, also Lebensmittel, gab es direkt in unserer Gemeinde.&nbsp;</p>\n<p>Dann bin ich zum Studieren nach M\u00fcnchen gezogen, also mitten in die Stadt. Das war eine super Zeit, denn als Studentin konnte ich so in Bars gehen, in Kneipen, in Caf\u00e9s, ins Kino. Alles war nah zu erreichen, ich konnte mit dem Fahrrad zur Uni fahren und danach in den Englischen Garten, das ist der gro\u00dfe Park mitten in M\u00fcnchen. Die Wege waren sehr kurz. Praktisch war nat\u00fcrlich auch der \u00f6ffentliche Nahverkehr, also Busse und Bahnen. Ich brauchte in dieser Zeit kein Auto, weil ich \u00f6ffentlich \u00fcberall hinfahren konnte.&nbsp;</p>\n<p>Und heute? Heute lebe ich eigentlich genau in der Mitte zwischen diesen beiden Orten. Ich lebe am Stadtrand, wir nennen das auch gerne den Speckg\u00fcrtel der Stadt. Der gro\u00dfe Vorteil: wir haben hier ein Haus mit Garten, und das ist f\u00fcr unser Kind nat\u00fcrlich toll. In der Stadt hatten wir nur eine Wohnung im dritten Stock ohne Aufzug. Das war sehr m\u00fchsam. Wir mussten alle Lebensmittel nach oben schleppen. Jetzt haben wir viel mehr Platz, die Miete ist g\u00fcnstiger als in der Innenstadt. Zur Arbeit kann ich fahren, ohne lange im Stau zu stehen oder abends ewig einen Parkplatz suchen zu m\u00fcssen. Ich parke einfach in unserer Garage.&nbsp;</p>\n<p>Ein Aspekt ist ein Vorteil und ein Nachteil zugleich, finde ich: auf dem Dorf kennen die Menschen einander, und das gilt auch f\u00fcr unsere Gemeinde hier am Stadtrand. Wenn ich spazieren gehe, treffe ich eigentlich immer jemanden, den ich kenne. Das kann nerven, weil es keine Anonymit\u00e4t gibt wie in der Stadt. Andererseits helfen wir einander, und das ist sch\u00f6n.&nbsp;</p>\n<p>Auf dem Land ist es nat\u00fcrlich auch viel gr\u00fcner, hier gibt es mehr Natur, mehr B\u00e4ume, mehr Felder, die Luft ist besser und es ist auch nicht so laut. Und f\u00fcr Kinder ist der Verkehr in einem kleinen Dorf nicht so gef\u00e4hrlich wie in der Stadt. Sie k\u00f6nnen sich hier mit dem Fahrrad selber fortbewegen und ihre Freunde treffen, sind selbst\u00e4ndiger. Meistens ist auch die Kriminalit\u00e4tsrate niedriger.&nbsp;</p>\n<p>Das klingt, als w\u00fcrde ich lieber auf dem Land wohnen, oder? Das stimmt aber eigentlich nicht. Am liebsten h\u00e4tte ich etwas dazwischen. Ein H\u00e4uschen in einem ruhigen Teil der Stadt, wo ich aber trotzdem schnell zur Eisdiele, zum Restaurant oder ins Kino gehen kann. Aber um mir das leisten zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste ich schon Million\u00e4rin sein, oder? Wie ist es bei Dir &#8211; wo m\u00f6chtest Du lieber leben? Schreib mir gerne eine Mail an <a href=\"mailto:podcast@slowgerman.com\">podcast@slowgerman.com</a> oder in die Kommentare!</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg248kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg248kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1665488295001, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/b97522d9f0c445b4ac155e72cb58f2ff/", "audio_length_sec": 322, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/b97522d9f0c445b4ac155e72cb58f2ff/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/b97522d9f0c445b4ac155e72cb58f2ff/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/10/11/leben-auf-dem-land-oder-in-der-stadt-sg-248/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15955"}, {"id": "70c2da08e0f14ea295fee57927eb7056", "title": "Auswanderung aus Deutschland \u2013 SG #247", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-c565d4e3\"></div>\n<p>In den Nachrichten h\u00f6rt man viel von Menschen, die nach Deutschland einwandern wollen. Aber wusstest du auch, dass jedes Jahr 180.000 Menschen Deutschland verlassen, um im Ausland zu leben? Drei Viertel von ihnen sind Akademiker.\u00a0</p>\n<p>Aber wie war das in der Vergangenheit? Ich habe die Geschichte von Franz Daniel Pastorius gefunden. Er wanderte mit einer Gruppe deutscher Siedler im Jahr 1683 nach Pennsylvania in den Vereinigten Staaten von Amerika aus. Mit 13 Familien aus Krefeld gr\u00fcndete er die Siedlung Germantown, die heute ein Vorort von Philadelphia ist.&nbsp;</p>\n<p>In den kommenden Jahren verlie\u00dfen viele Deutsche ihre Heimat. Der Grund war eine gro\u00dfe Hungersnot, sp\u00e4ter auch die \u00dcberbev\u00f6lkerung der Gegend. Denn durch die Industrialisierung und Fortschritte in der Medizin starben immer weniger Kinder, die Familien waren also sehr gro\u00df. Es gab aber nicht f\u00fcr alle genug zu essen, die Arbeitslosigkeit war gro\u00df. Die Menschen hofften auf ein neues Leben in der Fremde.&nbsp;</p>\n<p>Die USA waren das Hauptziel der deutschen Auswanderer. Manche zogen aber auch nach Brasilien, Kanada oder Argentinien. Und einige gingen in die deutschen Kolonien, das habe ich ja schon in einer anderen Slow German-Episode erz\u00e4hlt. In der ersten Phase bis 1865 wanderten meistens ganze Familien aus. Das hei\u00dft die Auswanderer hatten Kinder dabei. Die meisten von ihnen hatten einen Beruf erlernt und konnten im neuen Land daher gut arbeiten.</p>\n<p>In den n\u00e4chsten 30 Jahren waren es dann eher einzelne Menschen, die auswanderten. Sie hatten oft keinen Beruf. Auch wenn man meinen k\u00f6nnte, dass das vor allem M\u00e4nner waren, stimmt das nicht: auch Frauen machten sich alleine auf den Weg in die Ferne.</p>\n<p>Bis zum Beginn des Ersten Weltkriegs kamen noch viele Industriearbeiter nach Amerika. Zwei Drittel der Auswanderer waren alleine unterwegs, fast 40% von ihnen waren Frauen.</p>\n<p>Im 20. Jahrhundert wurde es immer schwieriger, in andere L\u00e4nder auszuwandern. Denn die weltweite Wirtschaftskrise sorgte daf\u00fcr, dass zum Beispiel die USA die Immigration kontrollierten. Es gab neue Gesetze, damit nicht zu viele Menschen ins Land kamen.&nbsp;</p>\n<p>Und dann waren da die beiden Weltkriege, vor allem der Zweite Weltkrieg mit der Judenverfolgung durch die Nazis. Viele Juden verlie\u00dfen Deutschland, dazu noch viele K\u00fcnstler und Wissenschaftler oder Politiker. Eine halbe Million Menschen verlie\u00df Deutschland, weil sie die Gefahr zum Gl\u00fcck rechtzeitig erkannt hatten. Viele der Emigranten sind heute noch ber\u00fchmt, Albert Einstein zum Beispiel, Marlene Dietrich, Thomas Mann oder Bertolt Brecht.</p>\n<p>Nach dem Krieg blieb Nordamerika das Land, in das die Deutschen auswandern wollten. Eine halbe Million Menschen wanderten in den 50er-Jahren dorthin aus.&nbsp;</p>\n<p>Was sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, sein eigenes Land zu verlassen, um woanders ein neues Leben zu beginnen? Man spricht in diesem Zusammenhang von Push- und Pullfaktoren. Entweder man wird aus dem eigenen Land sozusagen vertrieben durch Krieg, Bedrohung oder Hunger, oder man wird von einem anderen Land angezogen, beispielsweise weil es dort mehr Land gibt, ein besseres Klima oder andere Vorteile.&nbsp;</p>\n<p>Die OECD sch\u00e4tzt, dass 3,4 Millionen in Deutschland Geborene in einem anderen OECD-Land leben. Sie arbeiten dort, viele von ihnen als F\u00fchrungskr\u00e4fte, als Akademiker, Techniker oder im Bildungs- und Gesundheitswesen. Wer von Deutschen im Ausland spricht, spricht heute also eher von hochqualifizierten Arbeitskr\u00e4ften.&nbsp;</p>\n<p>Deutschland gilt als Migrationsland. Viele Menschen ziehen weg, andere kommen neu hinzu. Zum Beispiel die Gastarbeiter, aber davon habe ich dir ja schon erz\u00e4hlt.\u00a0</p>\n</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg247kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg247kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1649148636002, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/70c2da08e0f14ea295fee57927eb7056/", "audio_length_sec": 382, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/70c2da08e0f14ea295fee57927eb7056/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/70c2da08e0f14ea295fee57927eb7056/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/04/05/auswanderung-aus-deutschland-sg-247/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15936"}, {"id": "20512f5897ff41ceb0fce9643be16da6", "title": "Mental Load \u2013 SG #246", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-5f7c3337\"></div>\n<p>Ja, du hast recht: Der Titel dieser Podcastepisode ist nicht Deutsch, sondern Englisch. Aber wir hier in Deutschland benutzen nunmal gerne englische W\u00f6rter. Und f\u00fcr \u201eMental Load\u201c gibt es im Deutschen nur komische \u00dcbersetzungen, zum Beispiel \u201eK\u00fcmmerarbeit\u201c oder \u201epsychische Belastung\u201c. Was das ist, erkl\u00e4re ich Dir heute. Ich bin sicher, auch Du bist von Mental Load betroffen.</p>\n<p>Stell Dir mal einen ganz normalen Tag vor. Wie sieht dieser Tag aus? Gehst du morgens zur Arbeit oder arbeitest im Homeoffice und abends hast du frei? Das ist sch\u00f6n! F\u00fcr die meisten von uns sieht es aber anders aus. Denn wir m\u00fcssen nicht nur arbeiten, sondern viele weitere Pflichten erf\u00fcllen. Wir m\u00fcssen W\u00e4sche waschen, den Rasen m\u00e4hen, einen Kindergeburtstag organisieren, das Auto in die Werkstatt bringen, einkaufen gehen, kochen, Kinder in die Schule oder in den Kindergarten bringen und abholen, Rechnungen bezahlen und so weiter und so fort.&nbsp;</p>\n<p>Das sind alles Kleinigkeiten. Sie brauchen weder viel Zeit noch m\u00fcssen wir uns besonders konzentrieren, um sie zu erledigen. Aber dennoch verursachen diese vielen kleinen Dinge Stress. Es ist eine unsichtbare Verantwortung, die wir tragen. Es geht um Verantwortung, um Organisation, um Koordination. All diese Dinge sind unbezahlte Arbeit. Dazu geh\u00f6rt auch die Pflege von Angeh\u00f6rigen, also zum Beispiel von den kranken Gro\u00dfeltern.</p>\n<p>Ich finde es f\u00fchlt sich manchmal so an, als w\u00e4ren all diese Aufgaben kleine B\u00e4lle, die wir in der Luft halten m\u00fcssen. Passen wir einmal nicht auf, f\u00e4llt ein Ball auf den Boden. Unsere To-Do-Liste im Kopf wird immer l\u00e4nger und l\u00e4nger, je mehr Aufgaben wir haben. Mit Kindern ist diese Liste meist l\u00e4nger als ohne Kinder.&nbsp;</p>\n<p>Was passiert nun aber, wenn uns dieser Stress zu viel wird? Im schlimmsten Fall landen wir dann im Burnout, also in einem Zustand, der uns wirklich krank macht. Die franz\u00f6sische Comic-Zeichnerin Emma hat dazu eine Graphic Novel gezeichnet, die sehr bekannt geworden ist.&nbsp;</p>\n<p>Und du ahnst es schon: es leiden mehr Frauen als M\u00e4nner unter dieser unendlichen To-Do-Liste im Kopf. Das soll sich aber \u00e4ndern. Deswegen gibt es den Equal-Care-Day, der entweder am 29. Februar oder am 1. M\u00e4rz stattfindet. Dieser Tag soll daran erinnern, wie ungleich die Last auf M\u00e4nner und Frauen verteilt ist. Eine Oxfam-Studie hat ergeben, dass Frauen t\u00e4glich mehr als 12 Milliarden Stunden unbezahlte Sorgearbeit \u00fcbernehmen.&nbsp;</p>\n<p>Fr\u00fcher war das etwas anders. In vielen Familien in Deutschland gab es eine klare Rollenverteilung. Der Mann ging in die Arbeit und brachte Geld nach Hause. Die Frau k\u00fcmmerte sich um Haushalt und Kinder. Heute ist das anders. Sehr oft arbeiten beide Elternteile, und das nicht nur weil sie m\u00fcssen, sondern weil viele Frauen das auch wollen. Sie m\u00f6chten sich weiterentwickeln in ihrem erlernten Beruf, wollen unabh\u00e4ngig sein von ihrem Mann. So selbstverst\u00e4ndlich das heute in Deutschland ist, leider ist es noch nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass auch alle anderen Haushalts- und Familienangelegenheiten gerecht aufgeteilt werden. Belastend ist das Gef\u00fchl, f\u00fcr alles alleine die Verantwortung zu tragen.</p>\n<p>Wie ist das bei Dir? Es gibt eine interessante Tabelle, die du ausf\u00fcllen kannst um zu sehen, welche Aufgaben du alle erledigst, ich verlinke sie auf <a href=\"http://slowgerman.com\">slowgerman.com</a>: <a href=\"https://equalcareday.de/mentalload-test.pdf\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">https://equalcareday.de/mentalload-test.pdf</a>.</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg246kurz.pdf\" rel=\"noreferrer noopener\" target=\"_blank\">https://slowgerman.com/folgen/sg246kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1648129130003, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/20512f5897ff41ceb0fce9643be16da6/", "audio_length_sec": 372, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/20512f5897ff41ceb0fce9643be16da6/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/20512f5897ff41ceb0fce9643be16da6/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/03/24/mental-load-sg-246/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15925"}, {"id": "c21d48f143d14c239bc806330595523c", "title": "Das Brandenburger Tor \u2013 SG #245", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-efac57cc\"></div>\n<p>Petra aus Holland hat mich gebeten, etwas \u00fcber das Brandenburger Tor zu erz\u00e4hlen. Das hat mich neugierig gemacht, denn ich wusste selber nicht viel dar\u00fcber. Also habe ich nachgeforscht und kann dir jetzt etwas erz\u00e4hlen.</p>\n<p>Zun\u00e4chst einmal: das Brandenburger Tor steht in Berlin. Und zwar genauer gesagt am Pariser Platz im Berliner Bezirk Mitte. Es ist eine Sehensw\u00fcrdigkeit und das Wahrzeichen Berlins &#8211; und ein Symbol der deutschen Einheit. Ich erkl\u00e4re dir gleich, warum das so ist. Aber erstmal ein wenig Geschichte.</p>\n<p>Eigentlich war das Brandenburger Tor eines von 18 Stadttoren in Berlin. Es ist das einzige, das heute noch steht. Und weil es in Richtung Brandenburg wies beziehungsweise die Stra\u00dfe die hindurchf\u00fchrte, wurde es Brandenburger Tor genannt.&nbsp;</p>\n<p>K\u00f6nig Friedrich Wilhelm II. wollte ein Tor f\u00fcr den pr\u00e4chtigen Boulevard Unter den Linden. Das ist eine sehr breite Stra\u00dfe mit B\u00e4umen und imposanten H\u00e4usern. Also gab er den Auftrag, ein Tor aus Sandstein zu bauen. Dieses sollte am Ende der Stra\u00dfe stehen. Von 1788 bis 1791 wurde es gebaut. Es ist 62,5 Meter breit, 20,3 Meter hoch und 11 Meter tief. Der Architekt orientierte sich dabei an der Athener Akropolis. Kennst du das Brandenburger Tor? Es hat zwei hohe S\u00e4ulenreihen, die von einem Dach getragen werden. (<em>Das ist nat\u00fcrlich falsch! Es ist andersrum: Es hat ein Dach, das von zwei hohen S\u00e4ulenreihen getragen wird. Tut mir leid!)</em> Die S\u00e4ulen stehen aber nicht alleine da, sondern sind mit Mauern verbunden. Das war statisch n\u00f6tig, sonst w\u00e4re das schwere Dach eingebrochen. Es ist eines der ersten klassizistischen Bauwerke in Preu\u00dfen.</p>\n<div class=\"wp-block-image\">\n<figure class=\"alignleft size-medium\"><img alt=\"Brandenburger Tor / Foto: Larissa Vassilian\" class=\"wp-image-15920\" height=\"225\" src=\"https://slowgerman.com/wp-content/uploads/2022/02/IMG_6758-300x225.jpg\" width=\"300\" /></figure>\n</div>\n<p>Zwei Jahre nach der Fertigstellung des Tores setzte man noch die Quadriga auf das Tor, also einen Streitwagen, der von vier Pferden gezogen wird. Im Wagen steht die Siegesg\u00f6ttin Victoria. Die Quadriga ist 6 Meter hoch. Das Gespann sollte den Frieden symbolisieren, der in die Stadt kommt. In der Hand hielt sie einen Stab mit einem eisernen Kreuz und einem Lorbeerkranz sowie mit einem preu\u00dfischen Adler. Diese Skulptur war \u00fcbrigens nicht immer auf dem Brandenburger Tor. 1806 schnappte sich Napoleon die Quadriga und nahm sie mit nach Paris. Acht Jahre sp\u00e4ter kam sie wieder nach Berlin zur\u00fcck. W\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges wurde das Tor stark besch\u00e4digt, die Quadriga wurde in den Jahren danach entfernt und durch eine Kopie ersetzt. Vom Original ist nur noch ein Pferdekopf erhalten, der im Museum ist.</p>\n<p>So, jetzt kommen wir zum wichtigen Teil: wie du wei\u00dft, wurde Berlin in zwei Teile geteilt. Da war der \u00f6stliche Teil, der nach dem Krieg zur DDR geh\u00f6rte, und der westliche Teil, der zur BRD geh\u00f6rte. Die Berliner Mauer wurde 1961 gebaut. Mitten durch die Stadt. Und das Brandenburger Tor lag genau auf dieser Grenze und landete so im Sperrbereich. Niemand konnte mehr n\u00e4her heran. Wenn du heute mal in Berlin unterwegs bist und zum Brandenburger Tor gehst, dann schau mal auf den Boden. Dort siehst du eine Linie aus Pflastersteinen, die hinter dem Tor verl\u00e4uft. Dort stand die Mauer. Du kannst dir auch im Internet alte Fotos ansehen &#8211; f\u00fcr uns heute ist das kaum zu glauben, wie das Brandenburger Tor damals aussah.</p>\n<p>Die DDR-F\u00fchrung lie\u00df damals den Adler und das Kreuz entfernen. Nach der Wiedervereinigung wurde beides wieder hinzugef\u00fcgt und das Tor renoviert. Am 22. Dezember 1989 feierten 100.000&nbsp; Menschen die \u00d6ffnung des Tores. Deswegen gilt es als Symbol der deutschen Einheit. Sie kletterten auch hoch bis zur Quadriga und stahlen zum Beispiel das Zaumzeug. Da das Bauwerk seit dem Mauerbau kaum gepflegt worden war, musste es restauriert werden. Heute kostet es 200.000 Euro im Jahr, um das Brandenburger Tor so zu erhalten, wie es ist.&nbsp;</p>\n<p>Heute steht das Tor nicht mehr so alleine da wie zu Zeiten der Mauer. Au\u00dfenrum sind viele Geb\u00e4ude entstanden, es sind Banken, Botschaften, die Universit\u00e4t der K\u00fcnste, Caf\u00e9s und nat\u00fcrlich steht auch das ber\u00fchmte Hotel Adlon in der N\u00e4he. Auf der anderen Seite ist das Reichstagsgeb\u00e4ude, also das politische Herz Deutschlands. \u00dcbrigens: Schau doch mal auf die R\u00fcckseite der deutschen Eurom\u00fcnzen. Auf den kleinen M\u00fcnzen f\u00fcr 10, 20 und 50 Cent siehst du das Brandenburger Tor abgebildet.&nbsp;</p>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg245kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg245kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1644576049004, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/c21d48f143d14c239bc806330595523c/", "audio_length_sec": 484, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/c21d48f143d14c239bc806330595523c/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/c21d48f143d14c239bc806330595523c/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2022/02/11/das-brandenburger-tor-sg-245/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15915"}, {"id": "36c3070ea707466fb6ca7c4a12e720af", "title": "Der gro\u00dfe Zapfenstreich \u2013 SG #243", "description": "<div class=\"smart-track-player-container stp-color-efc700-EEEEEE spp-stp-desktop\"></div><div class=\"spp-shsp-form spp-shsp-form-73f68b59\"></div>\n<p><a href=\"https://slowgerman.com/?s=angela+merkel\">Angela Merkel </a>war 16 Jahre lang die Kanzlerin von Deutschland. Jetzt wurde sie verabschiedet. Wie immer, wenn ein Kanzler oder eine Kanzlerin verabschiedet wird, wird das mit einer besonderen Zeremonie getan. Diese Zeremonie hei\u00dft \u201eDer gro\u00dfe Zapfenstreich\u201c. Dar\u00fcber m\u00f6chte ich dir heute etwas erz\u00e4hlen.</p>\n<p>Fangen wir mal mit dem Wort Zapfenstreich an. Was bedeutet das? Dieses Wort ist sehr alt. Damit wurden sozusagen die Soldaten oder S\u00f6ldner abends ins Bett geschickt. Nach dem Zapfenstreich sollten sie in ihrem Quartier bleiben, also nicht mehr drau\u00dfen sein. Auch heute noch wird das Wort beim Milit\u00e4r verwendet. Wenn ein junger Mann oder eine junge Frau bei der Bundeswehr die Grundausbildung macht, dann ist der Zapfenstreich um 23 Uhr. Als Hintergrund kann man sagen, dass die Soldaten eben schlafen gehen sollten, anstatt zum Beispiel Alkohol zu trinken. Sie sollten ja am n\u00e4chsten Tag wieder fit f\u00fcr den Kampf sein.</p>\n<p>Der erste \u201eGro\u00dfe Zapfenstreich\u201c als Ehre bei einem besonderen Anlass fand 1838 statt. Damals war der russische Zar Nikolaus I. zu Besuch und das Milit\u00e4r ehrte ihn mit der Zeremonie. Dieser \u201eGro\u00dfe Zapfenstreich\u201c ist bis heute eine Milit\u00e4rzeremonie am Abend, also im Dunkeln, bei der es sowohl Musik als auch Fackeln und Soldaten in Formation zu sehen und zu h\u00f6ren gibt. Es ist heute die h\u00f6chste Auszeichnung, die das Milit\u00e4r einer nicht milit\u00e4rischen Person geben kann. Drei Politikerposten bekommen einen gro\u00dfen Zapfenstreich bei ihrer Verabschiedung: Die Bundeskanzlerin, der Bundespr\u00e4sident und die Verteidigungsministerin. Aber nat\u00fcrlich bekommen auch wichtige Milit\u00e4rs wie Gener\u00e4le eine derartige Verabschiedung. Die Zeremonie dauert ungef\u00e4hr 20 Minuten und hat einen ganz genau festgelegten Ablauf.&nbsp;</p>\n<div class=\"wp-block-media-text alignwide is-stacked-on-mobile is-image-fill\">\n<figure class=\"wp-block-media-text__media\" style=\"background-position: 50% 50%;\"><img alt=\"Zapfenstreich / Bild: Verteidigungsministerium/Wilke\" class=\"wp-image-15880 size-medium\" height=\"300\" src=\"https://slowgerman.com/wp-content/uploads/2021/12/211202_Zapfenstreich_Merkel_WILKE_0208_klein-300x300.jpg\" width=\"300\" /></figure>\n<div class=\"wp-block-media-text__content\">\n<p>Am 2. Dezember 2021 wurde Angela Merkel in Berlin mit dem \u201eGro\u00dfen Zapfenstreich\u201c aus dem Amt verabschiedet. Die Zeremonie wurde nat\u00fcrlich im Fernsehen \u00fcbertragen. Zun\u00e4chst hielt Angela Merkel eine kleine Rede, in der es um ihre Zeit als Kanzlerin ging, aber nat\u00fcrlich auch um die aktuelle Situation in der Pandemie. Sie h\u00e4tte ihre Arbeit immer mit \u201eFr\u00f6hlichkeit im Herzen\u201c erledigt, sagte sie.&nbsp;</p>\n</div>\n</div>\n<p>Danach kam der Aufmarsch. Das bedeutet, dass die Soldaten zur Musik des \u201eYorckschen Marsches\u201c von Ludwig van Beethoven auf den Platz kamen. Die Musik kam nat\u00fcrlich nicht vom Band, sondern wurde vom Musikkorps der Bundeswehr und einem Spielmannszug live gespielt. Danach kamen drei St\u00fccke, die sich Angela Merkel ausgesucht hatte: \u201eDu hast den Farbfilm vergessen\u201c von Nina Hagen, einer fr\u00fchen deutschen Punk-Ikone. Dann \u201eF\u00fcr mich soll\u2019s rote Rosen regnen\u201c, das Hildegard Knef gesungen hatte. Und am Schluss ein Kirchenlied.</p>\n<p>Es ist immer interessant, welche Lieder sich die scheidenden Kanzler aussuchen. Merkels Vorg\u00e4nger Gerhard Schr\u00f6der beispielsweise lie\u00df die Blaskapelle \u201eMy Way\u201c von Frank Sinatra spielen und \u201eSummertime\u201c von George Gershwin. Bei Helmut Kohl war es 1998 die Europahymne.</p>\n<p>Wegen der Pandemie waren weniger G\u00e4ste eingeladen als sonst. Die G\u00e4ste waren nat\u00fcrlich vor allem hochrangige Politiker und Politikerinnen. Sie sa\u00dfen mit Abstand auf einer Trib\u00fcne und mit 2G+ &#8211; waren also alle genesen oder geimpft und zus\u00e4tzlich getestet. Soweit ich sehen konnte trugen zudem alle eine Maske. Es war sehr kalt und windig, aber der Zapfenstreich dauert ja nicht lange.&nbsp;</p>\n<p>Nach den drei Liedern, die Angela Merkel sich ausgesucht hatte, folgten weitere festgelegte St\u00fccke &#8211; und dann nat\u00fcrlich die deutsche Nationalhymne. Danach fuhr Angela Merkel mit ihrem Mann in einer schwarzen Limousine davon und winkte ein letztes Mal. Sie ist 67 Jahre alt und geht jetzt nach turbulenten 16 Jahren im Amt in den wohlverdienten Ruhestand.</p>\n<p>Ein Wort noch zum Schluss: Am gro\u00dfen Zapfenstreich wird oft Kritik ge\u00fcbt. Milit\u00e4rparaden, wie andere L\u00e4nder sie kennen, sind in Deutschland un\u00fcblich. Also wird auch diese Milit\u00e4rzeremonie vor allem von Pazifisten kritisiert. Viele f\u00fchlen sich durch den Fackelmarsch in Berlin an die Nazizeit erinnert, die nat\u00fcrlich gro\u00dfe Auftritte und Pomp liebte. Verteidigt wird der Zapfenstreich von vielen Menschen die sagen, dass damit ja das Milit\u00e4r eine zivile Person ehrt. Du kannst dir gerne deine eigene Meinung zu diesem Ritual bilden. Schau es Dir doch an! Ich verlinke den Zapfenstreich von Angela Merkel auf <a href=\"http://slowgerman.com\">slowgerman.com</a>.</p>\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-handler-einbetten wp-block-embed-handler-einbetten wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\">\n<div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\nhttps://www.youtube.com/embed/yi0MwOAhEtE\n</div>\n</figure>\n<p>Text der Episode als PDF: <a href=\"https://slowgerman.com/folgen/sg243kurz.pdf\">https://slowgerman.com/folgen/sg243kurz.pdf</a></p>", "pub_date_ms": 1638627952005, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/36c3070ea707466fb6ca7c4a12e720af/", "audio_length_sec": 494, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/36c3070ea707466fb6ca7c4a12e720af/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/36c3070ea707466fb6ca7c4a12e720af/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2021/12/04/der-grosse-zapfenstreich-sg-243/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15879"}, {"id": "6a2196fb2784477e9fdbadf003a316d9", "title": "Die deutschen Kolonien \u2013 SG #242", "description": "<div class=\"et_pb_section et_pb_section_1 et_section_regular\">\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t<div class=\"et_pb_row et_pb_row_1\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"et_pb_column et_pb_column_4_4 et_pb_column_1  et_pb_css_mix_blend_mode_passthrough et-last-child et_pb_column_empty\">\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t</div>\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t</div>\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t</div>", "pub_date_ms": 1636557304006, "audio": "https://www.listennotes.com/e/p/6a2196fb2784477e9fdbadf003a316d9/", "audio_length_sec": 629, "listennotes_url": "https://www.listennotes.com/e/6a2196fb2784477e9fdbadf003a316d9/", "image": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "thumbnail": "https://production.listennotes.com/podcasts/slow-german-annik-rubens-CMKh3_VP1bn-mH-4oAaOyMD.300x300.jpg", "maybe_audio_invalid": false, "listennotes_edit_url": "https://www.listennotes.com/e/6a2196fb2784477e9fdbadf003a316d9/#edit", "explicit_content": false, "link": "https://slowgerman.com/2021/11/10/die-deutschen-kolonien-sg-242/?utm_source=listennotes.com&utm_campaign=Listen+Notes&utm_medium=website", "guid_from_rss": "https://slowgerman.com/?p=15825"}], "next_episode_pub_date": 1636557304006}